{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# Indução Matemática\n",
    "\n",
    "Considere a afirmação:\n",
    "\n",
    "\\begin{align*}\n",
    "1+2+3+4+...+n=\\frac{n(n+1)}{2}\n",
    "\\end{align*}\n",
    "\n",
    "Verifique que para $n = 1$ a equação é verdadeira. Verifique que o mesmo também é verdade para $n = 2$, para $n = 3$ e assim sucessivamente. O problema é: como provar que a equação é verdadeira para qualquer $n$? Em outras palavras, como provar que a soma dos $n$ primeiros números inteiros a partir de $1$ é igual a $n(n+1)/2$?\n",
    "\n",
    "Antes disso, por este conteúdo estar inserido no contexto da Lógica Matemática, é importante representar o problema logicamente. \n",
    "\n",
    "Seja $P(n)$ um predicado definido para $n$ inteiros e $n_0$ seja um inteiro fixo. Suponha que as seguintes afirmações sejam verdadeiras:\n",
    "* $P(n_0) = V$\n",
    "* Para todos os inteiros $k \\geq n_0$, se $P(n) = V$ então $P(n + 1) = V$\n",
    "\n",
    "A segunda afirmação também pode ser vista como: se a equação é verdadeira para $n=k$ então também é verdadeira para $n=k+1$.\n",
    "\n",
    "Considerando a proposição $p$ como $P(k)$ e $q$ como $P(k + 1)$, temos: $p \\rightarrow q$.\n",
    "\n",
    "Um entendimento chave aqui é que o inteiro $n + 1$ é o imediatamente posterior ao inteiro $n$. Assim, para $n = k$, $P(n) = P(k - 1)$ e $P(n + 1) = P(k)$. Assim, também é válido supor que se $P(k - 1) = V$ então $P(k) = V$, ou seja $P(k - 1) \\rightarrow P(k)$.\n",
    "\n",
    "Para provar a afirmação do início do capítulo usando indução matemática, usamos dois passos:\n",
    "\n",
    "**Passo base**\n",
    "\n",
    "O passo base consiste em provar que $P(n)$ é verdadeira para um $n$ bem pequeno (também chamado menor). Vamos assumir que isso seja verdade para $n = 1$ (que é o início da sequência). É fácil mostrar que:\n",
    "\n",
    "\\begin{align*}\n",
    "1 = \\frac{1(1+1)}{2} = 1\n",
    "\\end{align*}\n",
    "\n",
    "Portanto, $P(1)$ é verdadeiro.\n",
    "\n",
    "**Passo de indução**\n",
    "\n",
    "Para provar que $P(n = k)$ é verdadeira, assumimos que se a equação é verdadeira para $P(n = k - 1)$ (isso também é chamado de *hipótese indutiva*):\n",
    "\n",
    "\\begin{align*}\n",
    "1 + 2 + ... + (k - 1) &= \\frac{(k-1)((k-1)+1)}{2} \\\\\n",
    "&= \\frac{((k-1)*(k-1))+(k-1)}{2} \\\\\n",
    "&= \\frac{(k^2-k-k+1)+(k-1)}{2} \\\\\n",
    "&= \\frac{(k^2-2k+1)+(k-1)}{2} \\\\\n",
    "&= \\frac{k^2-2k+1+k-1}{2} \\\\\n",
    "&= \\frac{k^2-k}{2} \\\\\n",
    "&= \\frac{k*k-k}{2} \\\\\n",
    "&= \\frac{k(k-1)}{2}\n",
    "\\end{align*}\n",
    "\n",
    "então é verdadeira para $P(n = k)$:\n",
    "\n",
    "A técnica é adicionar $k$ a ambos os lados da equação, mantendo a igualdade:\n",
    "\n",
    "\\begin{align*}\n",
    "1+2+...+(k-1)+k &= \\frac{k(k-1)}{2}+k \\\\\n",
    "&= \\frac{k(k-1)}{2}+\\frac{2k}{2} \\\\\n",
    "&= \\frac{k(k-1)+2k}{2} \\\\\n",
    "&= \\frac{(k^2-k)+2k}{2} \\\\\n",
    "&= \\frac{k^2-k+2k}{2} \\\\\n",
    "&= \\frac{k^2+k}{2} \\\\\n",
    "&= \\frac{k*k+k}{2} \\\\\n",
    "&= \\frac{k(k+1)}{2}\n",
    "\\end{align*}\n",
    "\n",
    "Assim, provamos por indução matemática que $n(n+1)/2$ é válida para todo $n \\geq 1$.\n",
    "\n",
    "**Exercício**\n",
    "\n",
    "Use a indução matemática para provar que \n",
    "\n",
    "\\begin{align*}\n",
    "1 + 3 + 5 + ... + (2k - 1) = k^2\n",
    "\\end{align*}\n",
    "\n",
    "para cada inteiro positivo $k$.\n",
    "\n",
    "Qual o passo base e qual o passo de indução?"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "## Indução e recursão (recursividade)\n",
    "\n",
    "Na recursão, uma função chama a si mesma. Na prova por indução matemática, no passo indutivo, provamos uma propriedade para uma dimensão de tamanho $n$ supondo que a propriedade seja verdadeira para dimensões menores.\n",
    "\n",
    "Por exemplo, usando a equação do início do capítulo:\n",
    "\n",
    "\\begin{align*}\n",
    "s(n)=1+2+...+n=\\frac{n(n+1)}{2}\n",
    "\\end{align*}\n",
    "\n",
    "o programa recursivo funciona chamando a si mesmo para provar que $s(n-1)=(n-1)n/2$.\n",
    "\n",
    "O caso básico (passo base) é usado quando a recursão não funciona mais (critério de parada). O programa a seguir exemplifica isso.\n",
    "\n",
    "<code>\n",
    "ProvaSoma(n)\n",
    "// suponha que n seja um inteiro positivo.\n",
    "// este é um programa recursivo que aceita n e imprime uma prova detalhada\n",
    "// mostrando que s(n) = n*(n+1)/2.\n",
    "se (n == 1) então\n",
    "    imprima \"Notamos que\"\n",
    "    imprima \"   s(1) = 1 = 1*2/2, de modo que a fórmula está correta para n=1\"\n",
    "senão\n",
    "    imprima \"Para provar que s(\" + n + \") = \" + n + \"*\" + n+1 + \"/2\"\n",
    "    imprima \"  primeiro provamos que \"\n",
    "    imprima \"  s(\" + n-1 + \") = \" + n-1 + \"*\" + n + \"/2\"\n",
    "    ProvaSoma(n - 1)\n",
    "    imprima \"Tendo aprovado s(\" + n-1 + \") = \" + n-1 + \"*\" + n + \"/2\" + (n-1)*n/2 + \" somamos \" + n\n",
    "    imprima \"  ao primeiro e ao último valores, obtendo, \"\n",
    "    imprima \"  s(\" + n + \") = \" + ((n-1)*n/2 + n) + \".\"\n",
    "    imprima \"  Isso é igual a \" + n + \"*\" + n+1 + \"/2\"\n",
    "    imprima \"  de modo que a fórmula seja correta para n=\" + n + \".\"\n",
    "fim-se\n",
    "</code>\n",
    "\n",
    "**Exercício**: Escolha uma linguagem de programação de sua preferência e implemente o código anterior. Verifique o valor de \"ProvaSoma(n)\" para alguns valores de n.\n",
    "\n"
   ]
  }
 ],
 "metadata": {
  "anaconda-cloud": {},
  "kernelspec": {
   "display_name": "Python [default]",
   "language": "python",
   "name": "python3"
  },
  "language_info": {
   "codemirror_mode": {
    "name": "ipython",
    "version": 3
   },
   "file_extension": ".py",
   "mimetype": "text/x-python",
   "name": "python",
   "nbconvert_exporter": "python",
   "pygments_lexer": "ipython3",
   "version": "3.5.2"
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 1
}
